\section{DFT di un segnale reale non--sintetico\label{sec:dft suono real-world}}

Le sezioni precedenti sono state realizzate con segnali
progressivamente pi\`u vicini a quelli del mondo reale ma pur sempre
sintetici.
\`E possibile ora affrontare quindi i segnali sonori provenienti dal mondo
reale che verranno letti da documenti sonori digitalizzati.

Questo codice:

\begin{tiny}\label{cod:dft5 realsound}
   \VerbatimInput[numbers=left, xleftmargin=2mm, frame=single, label={\ref{cod:dft5 realsound}: dft5\_realsound.py}, lastline=19]{\imagedir/dft5_realsound.py}
\end{tiny}

legge il campione salvato nel file \emph{violaovertonescut.wav} alla riga 5
e lo colloca in un vettore di campioni disposti per riga e canali audio
disposti per colonna. Alla riga 6 prenderemo solo la colonna 0 del segnale
(i.e. il canale 1 o sinistro) e nelle righe successive lo normalizziamo tra +1
e -1 (dato che il segnale in questione \`e costituito da numeri interi che
oscillano tra $-2^{15}$ e $2^{15}-1$ -- essendo lo $0$ considerato positivo).
Immediatamente dopo eseguiamo la scomposizione in serie di Fourier, con
lo stesso algoritmo utilizzato in precedenza \texttt{simple\_dft},
di un frammento di 2048 campioni presi a partire dal primo secondo del segnale
(cf. le variabili \texttt{offset} a linea 16 e \texttt{frame} a linea 17).

La scomposizione produce il grafico di Fig.\vref{fig:dft5}.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\imagedir/dft5_realsound.png}
   \caption{Scomposizione in serie di Fourier di un segnale del mondo reale\label{fig:dft5}}
\end{center}
\end{figure}

Dalla Fig.\vref{fig:dft5} possiamo constatare come l'analisi sia
sostanzialmente pi\`u articolata di un segnale sintetico, pur rimanendo
relativamente precisa.

Si verificher\`a ora l'aumento di precisione apportato dalla finestratura di Von Hann.

Il codice \vref{cod:dft6 windowing} realizza due scomposizioni in serie dello
stesso frammento di segnale, una con finestra rettangolare (identica a quella del
codice utilizzato in \vref{cod:dft5 realsound}) e una seconda con il campione
sottoposto a una finestra di Von Hann.

\begin{tiny}\label{cod:dft6 windowing}
   \VerbatimInput[numbers=left, xleftmargin=2mm, frame=single, label={\ref{cod:dft6 windowing}: dft6\_windowing.py}, lastline=24]{\imagedir/dft6_windowing.py}
\end{tiny}

Il codice \vref{cod:dft6 windowing} produce il grafico di Fig.\vref{fig:dft6}.
Dal grafico \`e possibile evincere chiaramente come la scomposizione del
segnale sottoposto a finestra di Von Hann produca meno errori di quella con
finestra rettangolare.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\imagedir/dft6_windowing.png}
   \caption{Comparazione tra scomposizione con finestra rettangolare e scomposizione con finestra di Von Hann\label{fig:dft6}}
\end{center}
\end{figure}

